{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_029013",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://www.doopedia.co.kr/",
        "collectedDate": "2023-10-11",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "조선수경"
    },
    "text": "朝鮮水鏡 (조선수경)\\n\n19世紀前半に、チョン·ヤクヨンは『大東水鏡』という本を出版しました。この本は朝鮮の河川に関する地理と歴史を扱っており、後世に再編集された『朝鮮水鏡』が該当するものです。1814年に初めて発刊された『大東水鏡』は、朝鮮の主要河川を紹介し解説する内容で、特に北部地方の河川に焦点が当てられています。 この本では、北部地方の河川の経路や主要支流の経路を示し、河川が流れる地域の地名や歴史も一緒に紹介しています。また、朝鮮の地理書だけでなく、中国や日本の歴史文献も参照しており、河川を主な内容とする自然地理書としてだけでなく、地域の地名や歴史を扱う人文地理書の性格を持った総合地理書として高い価値があります。さらに、『大東水鏡』は韓国の伝統的な地理書の中で、河川の体系を紹介した唯一の地理書としても重要です。 朝鮮時代の伝統的地理誌では、主に山地体系が中心とされていましたが、『大東水鏡』は国土の空間や河川交通の重要性を理解するためのもので、朝鮮後期の国家経済と生活基盤に対する新しい地理観を提案したと評価されています。具体的な内容としては、独魯水や塩難水などの緑水や、満水や浄水、覇水、烏渓水、綾水、貯水、帯水など、さまざまな河川の所在地や名称を区別して説明しています。各河川の発源から流域や沿岸、分派や合流などの現況も説明していますが、この部分は『山海経』、『漢書』、『地理志』などの中国や韓国の古書を引用して考証されています。 修正本が1822年から1834年にかけて発行され、チョン·ヤクヨンの原著には弟子のイ·チョンが注をつけました。その後もさまざまな写本や類似本が刊行されましたが、その中で「朝鮮水鏡」は20世紀初めの日帝時代頃に刊行された修正本で、初期の『大東水鏡』の変化と修正事項を示す歴史的な資料として貴重です。この本は筆写本で15巻4冊で構成されており、ソウル大学奎章閣に保管されています。",
    "QA": [
        {
            "question": "『朝鮮水鏡』は誰によって出版されましたか？",
            "answer": "チョン·ヤクヨンによって出版されました。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』は何年に初めて発刊されましたか？",
            "answer": "1814年に初めて発刊されました。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』はどのような内容でしたか？",
            "answer": "朝鮮の主要河川を紹介し解説する内容でした。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』はどの地域の河川に焦点を当てていましたか？",
            "answer": "北部地方の河川に焦点を当てていました。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』はどのような地理書の性格を持っていましたか？",
            "answer": "自然地理書としてだけでなく、人文地理書の性格も持っていました。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』は朝鮮の地理書において何を紹介した唯一の地理書とされていますか？",
            "answer": "河川の体系を紹介した唯一の地理書とされています。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』は朝鮮後期の国家経済と生活基盤に対して何を提案しましたか？",
            "answer": "国土の空間や河川交通の重要性を提案しました。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』ではどのような河川の所在地や名称を説明していますか？",
            "answer": "緑水や満水、浄水、覇水、烏渓水、綾水、貯水、帯水など、さまざまな河川の所在地や名称を説明しています。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』ではどのような現況を説明していますか？",
            "answer": "各河川の発源から流域や沿岸、分派や合流などの現況を説明しています。"
        },
        {
            "question": "『大東水鏡』はどのような古書を参考にして考証されていますか？",
            "answer": "『山海経』、『漢書』、『地理志』などの中国や韓国の古書を参考にして考証されています。"
        },
        {
            "question": "『朝鮮水鏡』はいつ刊行されましたか？",
            "answer": "20世紀初めの日帝時代頃に刊行されました。"
        },
        {
            "question": "『朝鮮水鏡』は何冊で構成されていますか？",
            "answer": "15巻4冊で構成されています。"
        },
        {
            "question": "『朝鮮水鏡』はどこに保管されていますか？",
            "answer": "ソウル大学奎章閣に保管されています。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 598,
        "QA": 489
    }
}